{
  "हड़प्पा काल": [
    {
      "question": "मानव समाज विकसित है, क्योंकि वह मुख्यतः आधारित होता है—",
      "options": ["सांस्कृतिक पर", "अर्थव्यवस्था पर", "धर्म पर", "विज्ञान पर"],
      "answer": "अर्थव्यवस्था पर"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा निम्नलिखित में से किस सभ्यता से संबद्ध है?",
      "options": ["भूर्जपत्त्र सभ्यता", "सिंधु घाटी सभ्यता", "वैदिक सभ्यता", "मेसोपोटामियन सभ्यता"],
      "answer": "सिंधु घाटी सभ्यता"
    },
    {
      "question": "सिंधु सभ्यता संबंधित है—",
      "options": ["प्रागैतिहासिक युग से", "आर्य-ऐतिहासिक युग से", "ऐतिहासिक युग से", "उत्तर-ऐतिहासिक युग से"],
      "answer": "आर्य-ऐतिहासिक युग से"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी की सभ्यता गैर-आर्य थी, क्योंकि—",
      "options": ["वह नगरीय सभ्यता थी।", "उन्होंने अपनी वीणाएँ छोड़ीं।", "उसकी विशेष अर्थव्यवस्था थी।", "उसका विस्तार नर्मदा घाटी तक था।"],
      "answer": "वह नगरीय सभ्यता थी।"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी सभ्यता को आर्यों से पूर्व की सभ्यता कहे जाने का महत्वपूर्ण कारण है—",
      "options": ["लिपि", "नगर नियोजन", "तांबा", "मृत्युपुंज"],
      "answer": "मृत्युपुंज"
    },
    {
      "question": "सिंधु घाटी संस्कृति वैदिक संस्कृति से भिन्न थी, क्योंकि—",
      "options": ["इसके नगर विकसित स्थिति की सुव्यवस्था की बुनियाद थे।", "इसकी लिपि प्राचीनतम मानी जाती है।", "इसके लोग आर्यों जैसा सैन्य कौशल नहीं जानते थे।", "उपर्युक्त सभी"],
      "answer": "उपर्युक्त सभी"
    },
    {
      "question": "हड़प्पा संस्कृति की जानकारी का प्रमुख स्रोत है—",
      "options": ["शिलालेख", "पुरातात्त्विक खुदाई", "मुद्राएँ", "ताम्रपत्र"],
      "answer": "मुद्राएँ"
    }
  ],
  "वैदिक काल": [
    {
      "question": "'आर्य' शब्द इंगित करता है—",
      "options": ["नृजाति समूह को", "यायावरी जन को", "भाषा समूह को", "श्रेष्ठ वंश को"],
      "answer": "श्रेष्ठ वंश को"
    },
    {
      "question": "क्लासिकीय संस्कृति में 'आर्य' शब्द का अर्थ है—",
      "options": ["ईश्वर में विश्वासी", "एक वंशानुगत जाति", "किसी विशेष धर्म में विश्वास रखने वाला", "एक उत्तम व्यक्ति"],
      "answer": "एक उत्तम व्यक्ति"
    },
    {
      "question": "सबसे पुराना वेद कौन-सा है?",
      "options": ["यजुर्वेद", "ऋग्वेद", "सामवेद", "अथर्ववेद"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    },
    {
      "question": "'त्रयी' नाम है—",
      "options": ["तीन वेदों का", "धर्म, संघ व युद्ध का", "हिंदू धर्म के तीन देवताओं का", "तीन मौसमों का"],
      "answer": "तीन वेदों का"
    },
    {
      "question": "किस वैदिक ग्रंथ में 'वर्ण' शब्द का सर्वप्रथम नामोल्लेख मिलता है?",
      "options": ["ऋग्वेद", "अथर्ववेद", "सामवेद", "यजुर्वेद"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    },
    {
      "question": "वर्णव्यवस्था से संबंधित 'पुरुष सूक्त' मूलतः पाया जाता है—",
      "options": ["अथर्ववेद", "सामवेद", "ऋग्वेद", "मनुस्मृति"],
      "answer": "ऋग्वेद"
    }
  ]
}